[FuDao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FuDao.jpg "fig:FuDao.jpg")
“**福**”字是[新春时的一个传统习俗](../Page/新春.md "wikilink")，与[爆竹](../Page/爆竹.md "wikilink")、[春联](../Page/春联.md "wikilink")、[年画一样](../Page/年画.md "wikilink")，成为[春节的一种像征](../Page/春节.md "wikilink")。寄托了人们对幸福生活的向往，也是对美好未来的祝愿。据[宋代](../Page/宋代.md "wikilink")[吴自牧的](../Page/吴自牧.md "wikilink")《[梦粱录](../Page/梦粱录.md "wikilink")》记载：“士庶家不论大小，俱洒扫门闾，[去尘秽](../Page/大掃除.md "wikilink")，净庭户，换[门神](../Page/门神.md "wikilink")，挂[钟馗](../Page/钟馗.md "wikilink")，钉[桃符](../Page/桃符.md "wikilink")，贴春牌，[祭祀祖宗](../Page/祖先崇拜.md "wikilink")。”文中的“贴春牌”即是写在红纸上的“福”字，由此可知，贴福字的风俗，至少从宋代已经开始，历史可谓悠久。

## 福字倒贴的传说

关于倒贴“福”字的来历有三种有趣的传说\[1\]：

1、
[朱元璋](../Page/朱元璋.md "wikilink")、[马皇后说](../Page/孝慈高皇后_\(明朝\).md "wikilink")。明太祖朱元璋攻占[南京后](../Page/應天府_\(明朝\).md "wikilink")，命心腹悄悄在曾经支持和帮助过自己的人家门上贴一“福”字，以便第二天将门上没有“福”字的人家通通按暗通元贼杀掉。好心的马皇后得知这一情况后，为消除这场灾祸，遂令全城大小人家必须连夜在各自门上贴一个“福”字。于是，各家各户都遵[懿旨照办](../Page/懿旨.md "wikilink")。其中有一廖姓人家因为不识字，把“福”字给贴倒了。第二天，朱元璋命令[御林军把没有贴](../Page/御林军.md "wikilink")“福”字的人家[满门抄斩](../Page/满门抄斩.md "wikilink")。不料没过多久，御林军头目却前来回禀说，全城家家都贴有“福”字。朱元璋一听，不由勃然大怒。御林军头目接着又说，有一家人把“福”字倒着贴在了门上。朱元璋听了更加生气，立即命令御林军把那家人一个不留全部杀掉。马皇后一看事情不好，忙对朱元璋说：“那家人知道您今日来访，故意把‘福’字贴倒了，这不是‘福到’的意思吗?”朱元璋听完后立刻转怒为喜，便消除了杀人的念头，一场大祸得以避免。从此以后，有些人便将“福”字倒贴起来。

2、
[慈禧太后说](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。中国古代历来有“[腊月二十四](../Page/十二月廿四.md "wikilink")，家家写大字”的风俗。清[光绪某年腊月二十四](../Page/光绪.md "wikilink")，慈禧太后传旨，叫[翰林院的翰林写些庆贺春节的对联](../Page/翰林院.md "wikilink")。这些翰林们拿出浑身解数，用尽华美辞藻，写好之后恭送太后过目。太后见其中连个“福”字都没有，很是不高兴。翰林们见[老佛爷生气](../Page/老佛爷.md "wikilink")，吓得忙跪在地上说：“请老佛爷指教。”太后说：“去写几个‘福’字来。”翰林们忙回去写了一堆“福”字送上，太后从中挑了几张，让大总管[李连英带着](../Page/李连英.md "wikilink")[太监到宫内各处去张贴](../Page/太监.md "wikilink")。没曾想有个太监不识字，把一个“福”字贴倒了，但当晚谁也没有发现。第二天，太后出来欣赏对联和“福”字，碰巧据看到了那个贴倒了的“福”字。她刚要发怒，大总管李莲英脑子一转，急忙上前说：“老佛爷请息怒，这是奴才有意把它倒着贴的。这‘福’字倒贴，就是‘福’倒了，福到了，不是大吉大利吗？”慈禧听后，果然转怒为喜，不但没惩罚那个太监，还赏了他几两银子。

3、
[恭王府说](../Page/恭王府.md "wikilink")。清[咸丰年间的一个春节前夕](../Page/咸豐_\(年號\).md "wikilink")，[恭王府大管家为讨主子欢心](../Page/恭王府.md "wikilink")，写了几个斗大的“福”字，叫人贴于库房和王府的大门上。有一家丁因目不识丁，竟将大门上的“福”字贴倒了。为此，恭亲王的[福晋十分气恼](../Page/福晋.md "wikilink")，欲鞭罚惩戒。幸好大管家是个能说善辩之人，他怕福晋怪罪下来连累自身，慌忙跪倒陈述：“奴才常听人说，恭亲王寿高福大造化大，如今大福真的倒（到）了，乃吉祥之兆。”福晋一听，转怒为喜，心想：怪不得过往行人都说恭亲王福倒（到）了，吉语说千遍，金银增万贯，一般的奴才，还真想不出这招呢！遂赏管家和家丁各50两银子。

## 福字文化

福字是一个吉祥的字。现在的福字已经不局限于新年帖在门上，已经形成了一种文化，小到钥匙链、玉佩、大到室内装饰、汽车装饰等等饰物都有福字的身影，福同样也常常出现在影视、书籍当中，福字文化已经容入了华人的生活中。

## 商業應用

香港有一[即食麵品牌即以福字命名](../Page/即食麵.md "wikilink")。

## 圖片集

<File:Chinese> - Pair of "Famille Verte" Wine Pots in the Form of the
Characters - Walters 492347, 492393 - Group.jpg|一對五彩酒壺，左為「福」，右為「壽」。
<File:HK> Mid-levels 匯豪閣 Winsome Park lobby hall 農曆新年 Chinese New Year
裝飾 decoration 吉祥 Lucky words
Jan-2012.jpg|香港的[農曆新年裝飾品](../Page/農曆新年.md "wikilink")，右邊是福字[中國結](../Page/中國結.md "wikilink")。
<File:Mu> Mansion small inner courtyard
mosaic.JPG|雲南[麗江古城](../Page/麗江古城.md "wikilink")[木府小庭院裡的鵝卵石鑲嵌圖案](../Page/木府.md "wikilink")，中間是福字。
<File:Nouvel> an chinois Paris 20090201
034.jpg|2009年，在巴黎13區舉行的農曆新年慶祝活動，彩車的正面有一個福字。
<File:Singapore> River Hong Bao 2006 27, Feb
06.JPG|在2006年農曆新年期間，新加坡春到河畔嘉年華(*Singapore
River Hongbao Carnival*)展示的福字燈飾。
[File:Xlhhduilian.jpg|在美國科羅拉多州](File:Xlhhduilian.jpg%7C在美國科羅拉多州)[恩格爾伍德市](../Page/恩格尔伍德_\(科罗拉多州\).md "wikilink")[西聯匯款的總部](../Page/西聯匯款.md "wikilink")，農曆新年期間貼在門上的斗方倒福字與對聯。
<File:Fook> Lam Moon facade with logo.JPG|right|200px|一間用福字作為商標的海鮮酒家
<File:1962-02> 1962年 迎新春.jpg|1962年迎新春 <File:100> Fu (a
papercut).JPG|thumb|百福圖

## 参见

  - [集五福](../Page/集五福.md "wikilink")

## 參考文獻

<references/>

[category:新春](../Page/category:新春.md "wikilink")

[Category:中國傳統](../Category/中國傳統.md "wikilink")
[Category:華人新春習俗](../Category/華人新春習俗.md "wikilink")
[Category:越南新春習俗](../Category/越南新春習俗.md "wikilink")
[Category:朝鮮新春習俗](../Category/朝鮮新春習俗.md "wikilink")
[Category:朝鮮傳統](../Category/朝鮮傳統.md "wikilink")
[Category:越南傳統](../Category/越南傳統.md "wikilink")
[Category:台灣新春習俗](../Category/台灣新春習俗.md "wikilink")
[Category:漢字](../Category/漢字.md "wikilink")

1.  [“福”字倒贴的传说](http://www.pgm.org.cn/gwf/fwhyj/201205/9c18652ae3774e578a6dd8a87a2696ef.shtml)